\chapter{Introdução}
\label{chap-intro}

É impossível deixar de notar um grande crescimento no número de aplicações desenvolvidas para a Web. Essa plataforma de desenvolvimento permite que aplicações sejam acessadas de qualquer lugar e a qualquer momento, características fundamentais para sistemas modernos que atendem um grande número de usuários.

Inicialmente, a construção de WebApps (aplicações para a Web) acontecia de forma \textit{ad-hoc}. Entretanto, com o seu crescimento em número e complexidade, viu-se a necessidade de adaptar métodos da Engenharia de Software ao desenvolvimento dessas aplicações, e isso se deu com o surgimento da Engenharia Web.

No contexto da Engenharia Web, com o objetivo de propor uma abordagem de construção de sistemas para Web baseadas em \textit{frameworks}, surgiu o método FrameWeb~\cite{Souza2007}. Para aplicar o FrameWeb e sua capacidade de atender, a partir de modelos genéricos, vários \textit{frameworks} diferentes, em particular na categoria Controlador Frontal, propõe-se o desenvolvimento de um \textit{WebApp}, o SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores), utilizando diferentes \textit{frameworks}. Este projeto encontra-se neste contexto.

O SCAP situa-se no contexto do Departamento de Informática (DI) da UFES, que tem como uma de suas responsabilidades o gerenciamento e o registro de solicitações de afastamento de seus professores para eventos no Brasil ou no exterior. O  SCAP  é um aplicativo Web que auxilia o DI nessa tarefa, proporcionando um ambiente de fácil usabilidade, que possa ser empregado por professores e funcionários no decorrer do processo do afastamento.

\section{Descrição}
\label{sec-descricao}

Pode-se descrever o processo das solicitações de afastamento dos professores do DI no contexto do SCAP da seguinte maneira: 

Para solicitar um afastamento, o professor (autor do pedido) deve preencher um formulário, informando o nome do evento, o período de afastamento, o período do evento, o motivo do afastamento, o ônus para a instituição, informar se o evento é no Brasil ou no exterior, e a cidade onde será realizado. Também pode fazer o upload de documentos pertinentes. A solicitação é cadastrada no sistema e os professores do DI são notificados a respeito dela pelo recebimento de um e-mail automático.

Nesse ponto, outro professor pode se manifestar-se contra o afastamento, e, após uma reunião do DI, o afastamento é aprovado ou reprovado. Caso nenhum professor se manifeste durante o prazo de dez dias, a solicitação é automanticamente aprovada pelo DI.

No caso de solicitações para eventos no Brasil, o processo segue como descrito acima. Porém, caso a solicitação seja para um evento fora do Brasil, existem outras etapas adicionais além dessas. Assim que a solicitação é cadastrada no sistema, um e-mail automaticamente é enviado ao Chefe do Departamento, que deve encaminhar o afastamento para outro professor do DI de sua escolha que atuará como relator (também notificado automaticamente por e-mail).

O relator vai preencher um formulário para deferir parecer. O parecer é cadastrado, o sistema gera um documento contendo esse parecer e o professor que fez a solicitação é notificado por e-mail. Caso o parecer seja negativo, uma reunião do DI é marcada para decidir se a solicitação será realmente reprovada.

Professor e Chefe de Departamento podem  consultar afastamento através de uma lista ou do código de uma solicitação específica e assim obter informações sobre qualquer afastamento.

A qualquer momento, o professor que solicitou o afastamento pode cancelar afastamento. Um e-mail é enviado notificando o(a) Chefe do Departamento sobre o cancelamento.

Deve-se salientar que O SCAP é uma ferramenta a ser utilizada dentro do DI, portanto, decisões competentes a outras instâncias seriam apenas inseridas no sistema por um secretário do DI.

Também existem restrições de integridade que são fundamentais para a compreensão e implementação do sistema:

\begin{itemize}
	\item Um professor não pode dar um parecer acerca de sua própria solicitação de afastamento;
	\item Um professor não pode ser relator de um afastamento solicitado por um parente;
	\item Não pode haver mais de dois professores (chefe e subchefe de departamento) exercendo um mandato simultaneamente;
	\item A data de início de um afastamento não pode ser posterior à data de fim do mesmo afastamento;
	\item A data de início de um mandato não pode ser posterior à data de fim do mesmo mandato;
	\item Secretários do departamento não podem criar solicitação de afastamento;
	\item Um mesmo usuário do SCAP não pode ser professor e secretário.
\end{itemize}

\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-motivacao}

Como visto, o processo de requisição de afastamento é longo e cheio de detalhes, portanto a possibilidade de um sistema Web para auxiliar o DI é bastante atraente. Tal proposta de um ambiente de fácil usabilidade e com um mecanismo de notificações automáticas beneficia não apenas os secretários do DI, como também os professores que requisitam ou avaliam afastamentos,   facilitando o trabalho para todos.

Além de ser um tema relevante dentro do contexto do DI, o desenvolvimento do sistema, com o método FrameWeb, apresenta uma vasta gama de possibilidade de estudo dentro da área de computação e desenvolvimento Web, proporcionando um grande aprendizado durante o processo de sua implementação. 

Por fim, esse projeto também representa um passo a mais no desenvolvimento do método FrameWeb, oferecendo uma oportunidade de analisar como sua aplicação se encaixa no contexto de um \textit{framework} diferente, o Play, e comparar com implementações anteriores do SCAP em outros frameworks.

\section{Objetivos}
\label{sec-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é aplicar o método FrameWeb~\cite{Souza2007} em uma nova implementação do SCAP, a partir dos requisitos levantados em~\cite{duarte-2014} e~\cite{prado-2015}.

Os objetivos específicos deste trabalho são: 

\begin{itemize} 
\item Aplicar o conhecimento adquirido em diversas disciplinas ao longo do curso de graduação em Engenharia de Computação, tais como Programação III, Engenharia de Software, Banco de Dados,  Desenvolvimento Web e Web Semântica, entre outras;

\item Analisar como o framework \textit{Play} se encaixa ao método FrameWeb no contexto do SCAP, assim auxiliando na avaliação do método e propondo modificações nos modelos, caso necessário.

\end{itemize}

\section{Metodologia}
\label{sec-metodologia}

As seguintes atividades são realizadas no contexto deste trabalho:

\begin{itemize}
	\item Pesquisa: de forma geral, estudo nas áreas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Desenvolvimento de Softwares e Desenvolvimento Web. De forma específica, estudo de Engenharia Web, do método FrameWeb~\cite{Souza2007} e do framework \textit{Play}.
	\item Análise do Problema Proposto: estudo do sistema SCAP, de acordo com propostas levantadas anteriormente por~\cite{duarte-2014} e~\cite{prado-2015}.
	\item Projeto e Codificação: elaborar uma nova implementação do sistema SCAP utilizando o~\textit{framework} Play.
	\item Testes e ajustes finais;
	\item Apresentação do projeto e dos resultados.
\end{itemize}

\section{Resultados Esperados}
\label{sec-resultados-esperados}

Neste trabalho, espera-se desenvolver uma implementação do aplicativo SCAP usando o~\textit{framework} Play conforme descrito anteriormente, além de sedimentar conhecimentos adquiridos durante o curso e durante o estudo dos referenciais teóricos de Engenharia Web e do método FrameWeb. 

Também espera-se contribuir para a pesquisa do FrameWeb, apresentando uma avaliação do método quando aplicado com o \textit{framework} Play e possíveis sugestões.

\section{Cronograma}
\label{sec-cronograma}

As tabelas~\ref{tab:cronograma-1} e~\ref{tab:cronograma-2} apresentam o cronograma deste trabalho, referindo-se às atividades abaixo listadas por número.

\begin{enumerate}
    \item Estudo do sistema SCAP;
	\item Estudo do método FrameWeb;
	\item Estudo do \textit{framework} Play;
	\item Elaboração da documentação de projeto;
	\item Codificação e desenvolvimento do sistema;
	\item Testes e ajustes;
	\item Redação da monografia;
	\item Apresentação dos resultados.
\end{enumerate}

\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Cronograma de Atividades}
	\label{tab:cronograma-1}
	\resizebox{\columnwidth}{!}{
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
			Atividade & Agosto/18 & Setembro/18  & Outubro/18  & Novembro/18 & Dezembro/18 & Janeiro/19 \\ \hline
			1& X & X & X &   &   &    \\ \hline
			2&   & X & X & X &	 &    \\ \hline
			3&   &   &   & X & X & X  \\ \hline
			4&   &   &   &   & X & X  \\ \hline 
			5&   &   &   &   &   & X  \\ \hline 
			6&   &   &   &   &   &    \\ \hline 
			7&   & X & X & X & X &    \\ \hline 
			8&   &   &   &   &   &    \\ \hline 

		\end{tabular}
	}
\end{table}

\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Cronograma de Atividades}
	\label{tab:cronograma-2}
	\resizebox{\columnwidth}{!}{
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
			Atividade & Fevereiro/19  & Março/19  & Abril/19 & Maio/19 & Junho/19 & Julho/19 \\ 	1&   &   &   &   &   &   \\ \hline
			2&   &   &   &   &	 &    \\ \hline
			3&   &   &   &   &   &   \\ \hline
			4& X & X &   &   &   &   \\ \hline 
			5& X & X & X & X &   &   \\ \hline 
			6&   & X & X & X & X &    \\ \hline 
			7& X & X & X & X & X & X  \\ \hline 
			8&   &   &   &   &   & X  \\ \hline 
		\end{tabular}
	}
\end{table}

\newpage
\section{Recursos Necessários}
\label{sec-recursos-necessarios}

Ao longo do trabalho, foram/serão utilizados:

\begin{itemize}
	\item Computador com acesso à Internet;
	\item Play: \textit{framework} para desenvolvimento Web;
	\item MySQL: Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD);
	\item Eclipse: Ambiente de Desenvolvimento Integrado (IDE, \textit{Integrated Development Environment});
	\item GitHub: repositório de código;
	\item Astah: desenvolvimento de diagramas.
\end{itemize}
